\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper}
\usepackage{graphicx}		
\usepackage{amssymb}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{color}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}

\lstset{language=C++}
%opening
\title{Recuit simulé sur surfaces plane et ondulée et comparaison avec l'observation expérimentale}
\author{Jean Mercat}

\begin{document}

\maketitle
Ceci est un rapport sur la seconde étape d'un travaille visant à analyser et
simuler la cristallisation 2D de copolymères à blocs. La première étape consistait à
créer un outils de traitement d'image permettant d'analyser l'organisation d'une
cristallisation observée par microscope à force atomique (AFM) ou microscope électronique
à balayage (SEM). Dans ce second volet, nous présentons une simulation 
numérique permettant d'obtenir des organisations similaires à celles observées.
Nous commençons donc par présenter deux méthodes de simulation puis nous montrons que la
méthode choisie permet d'obtenir des résultats compatibles avec les observations expérimentales.
Enfin, une proposition d'explication du phénomène d'agencement sur surface ondulée est avancée, 
et mise en application dans la simulation. Nous montrons qu'elle permet d'obtenir des résultats
comparables aux observations expérimentales et d'aller plus loin dans l'exploitation des
propriétés du système étudié.

\section{Simulation simplifiée du phénomène de cristallisation}

\subsection{Modélisation}
  %~ référence Lennard-Jones 
  Nous voyons ce qui peut être appelé, à l'observation, cylindres, pores ou
  copolymères à blocs dressés, comme des particules interagissant entre elles par des
  forces de distance. Notre démarche consiste à simuler le système le plus simplifié
  possible pour ne rajouter de la complexité que lorsqu'elle sera nécessaire
  à une meilleur compréhension du problème étudié. Dans cette optique la
  modélisation choisie se base sur le mouvement de particules ponctuelles
  sur un plan en deux dimensions.
  Ces particules se déplacent librement dans l'espace et intéragissent
  entre elles par une force dérivée du potentiel de Lennard-Jones:
  \begin{equation}
      \label{LJ}
      V_{LJ}(r) = 4\varepsilon \left[ \left(\frac{\sigma}{r}\right)^{12} - \left(\frac{\sigma}{r}\right)^{6} \right] 
  \end{equation}
  
  Où $r$ est la distance qui sépare les particules, $\sigma$ définit la distance
  d'équilibre, et $\varepsilon$ est la profondeur du puits de potentiel.
  Les deux termes représentent les potentiels de deux forces qui s'opposent.
  Une force répulsive de plus courte distance représentée par le premier
  terme en $1/r^{12}$ et une force attractive à plus longue distance représentée
  par le terme en $1/r^{6}$.
  
    
  On simplifie encore en ne prenant en compte que les forces répulsives.
  Les particules sont confinées dans un domaine à bords périodiques. Ainsi,
  en modifiant le paramètre $\varepsilon$, on peut se passer du paramètre
  $\sigma$.
  
   Les particules étant, dans notre cas, très bien réparties, tous les
  champs lointains s'annulent. Pour chaque particule, il est donc possible
  de se limiter au calcul de la force due aux quelques voisins l'environnant.
  Il faut donc définir la distance à partir de laquelle on négligera les
  intéractions.
  
  \begin {figure}[H]
    \begin{center}
      \input{forceRadiale4.tex}
      \caption{\emph{Norme de la forces moyenne en fonction de l'éloignement
       des voisins. Pour chaque distance r, on calcule la somme des forces des
      particules situés dans l'anneau de rayon r et d'épaisseur dr s'exerçant sur
      la particule centrale. Les longueurs sont normalisées par l'espacement
      moyen entre les particules.}}
      \label{forceRadiale}
    \end{center}
  \end {figure} 
  
  
  La figure \ref{forceRadiale} représente l'importance des forces dûes aux
  particules situées à une distance $r \pm dr$ d'une particule centrale pour
  $r$ variant de une à une douzaine de fois la distance interparticulaire moyenne.
  Deux phénomènes contribuent à une très forte décroissance de cette force : la
  force décroît en $1/r^{13}$ et les forces peuvent se compenser.
  La répartition uniforme des particules augmente nettement l'influence de
  ce deuxième phénomène. En effet, comme on le voit figure \ref{forceRadiale},
  la moyenne de la valeur absolue de la force est décroissante en $1/r^{13}$, 
  alors que la moyenne de la force est plusieurs fois moins élevée (l'axe y logarithmique
  n'en rend pas bien compte mais la différence est très marquée).
  Ne prendre en compte que les trois premières couches de voisins revient donc
  à ne négliger qu'un millionième des contributions à la force totale. Prendre en
  compte les cinq premières couches implique une erreur se rapprochant de la précision machine.
  On observe naturellement le même phénomène en remplaçant la force par le potentiel. Compte
  tenu de cela, nous négligerons les effets des particules situées au delà de
  la troisième couche de voisins, ce qui représente en général 36 voisins (6 pour la première
  couche, 12 pour la suivante et 18 pour la troisième).
  
  
  Nous explorons deux façon de simuler le recuit. La première est l'algorithme
  de Metropolis-Hastings \cite{Has}. C'est une méthode classique, de type Monte-Carlo,
  utilisée le plus souvent pour effectuer un recuit simulé. La deuxième est
  l'application des forces calculées à partir d'une
  simplification de l'équation du mouvement avec un terme de frottement et des
  forces dérivant du potentiel de Lennard-Jones.
  
  Dans les deux cas, nous partons d'une distribution aléatoire uniforme sur un
  domaine périodique carré en négligeant les interactions entre les particules
  trop distantes. À partir de cet état initial, le système évolue vers une
  baisse de potentiel offrant une évolution de la distribution des particules qui
  ressemble à ce qui est observé lors du recuit des copolymères à blocs.
  
  \subsection{Recuit simulé de type Monte-Carlo}
  
  L'algorithme de Metropolis-Hastings consiste à modifier les positions des particules
  de manière à diminuer l'énergie du système. Il est dit de type Monte-Carlo car la recherche
  d'une nouvelle distribution des particules se fait par une exploration aléatoire itérative des
  configurations possibles.
  
  À chaque itération de l'algorithme, on effectue un déplacement élémentaire aléatoire
  d'un certain nombre de particules qui provoque une variation $\Delta U$ de l'énergie
  du système. Si l'énergie a diminuée ($\Delta U < 0$), le déplacement élémentaire est
  validé et on passe à l'itération suivante.
  Dans le cas où l'énergie augmente ($\Delta U > 0$), on n'annule pas forcément le déplacement
  élémentaire. Ceci permet de ne pas stagner autour d'un minimum local. L'acceptation d'un tel
  déplacement élémentaire se fait selon la règle de Metropolis. La probabilité que le déplacement
  élémentaire soit accepté est de $e^{-\frac{\Delta U}{T}}$, avec $T$ la température du système.
  Une température élevée est plus permissive qu'une température faible qui rend l'évolution plus lente.
  La distribution de Boltzmann devrait dépendre du facteur $e^{-\frac{\Delta U}{k_{B}T}}$ mais on
  n'écrit pas le facteur de Boltzmann $k_{B}$ car $T$ est vu comme un paramètre de l'algorithme et non une
  température physique.
  \vspace{10pt}\\
  En résumé, voici point à point les étapes de l'algorithme :
  \begin{itemize}
      \item Calcul du potentiel $U_{0}$
      \item Bougé aléatoire de n points
      \item Calcul du potentiel $U_{1}$
      \item Si $\Delta U = U_{1} - U_{0}<0$, mouvement accepté
      \item Sinon on tire $p$ aléatoirement sur $[0,1]$\\
            Si $e^{-\frac{\Delta U}{T}}>p$, mouvement accepté\\
            Sinon annulation du mouvement
  \end{itemize}
  \vspace{10pt}
  
  Nous avons présenté l'algorithme à température constante mais en pratique, si l'on
  souhaite explorer rapidement les configurations à énergie élevée et plus finement les
  configuration à plus faible énergie, on diminue la température $T$ au fur et à mesure 
  des itérations ou en fonction de l'énergie du système. 
  
  Par ailleurs, le fait que l'on puisse se limiter à un calcul local du potentiel peut être
  utilisé pour ne calculer que la variation de potentiel autour des particules déplacées.
  Ceci limite grandement la quantité de calculs car l'évaluation du potentiel doit être
  effectuée à chaque itération, que le mouvement soit accepté ou non.
  
  Ce modèle a pour avantage d'assurer
  l'obtention d'un minimum global ou local de l'énergie mais repose sur
  un grand nombre de paramètres difficiles à adapter dont voici la liste :
  
  \begin{itemize}
    \item Le potentiel de répulsion entre les particules $\varepsilon$ 
    \item Le nombre de particules à déplacer à chaque étape
    \item La loi aléatoire de déplacement des particules (souvent écart-type $\sigma_{a}$ et amplitude $\varepsilon_{a}$)
    \item La température initiale
    \item La loi de décroissance de la température
  \end{itemize}
  
  \subsection{Modèle d'interaction par application des forces}
  
  L'application directe des forces aux particules repose sur l'équation 
  du mouvement (\ref{mvmt}) avec $F$ les forces inter-particulaires dérivant du
  potentiel de Lennard-Jones et ne prenant en compte que les forces répulsives
  des particules les plus proches, $x$ leurs positions, $m$ 
  leurs masses (toutes égales), et $b$ le coefficient de frottement. 
  
    \begin{equation}
      \label{mvmt}
      m \ddot{x} + b\dot{x} = F(x)
    \end{equation}
    
    En plus de la force dérivée du potentiel de Lennard-Jones, nous ajoutons
  un mouvement aléatoire correspondant à un mouvement brownien
  (ce qui contribue à justifier le fait que l'on n'ait pas besoin d'une grande précision sur
  les forces et nous permet donc de négliger ce qui se passe au delà de la troisième couche de
  voisins). Ce mouvement aléatoire joue le même rôle que le critère d'acceptation de
  hausse de potentiel du modèle de Metropolis.
  
  \vspace{10pt}
  En résumé, voici les hypothèses utilisées pour la simulation sur surface plane :
  \begin{itemize}
    \item Particules ponctuelles
    \item Modèle d'intéraction 2D
    \item Forces de type Lennard-Jones
    \item Seules les 3 premières couches de voisins sont prises en compte
    \item Mouvement aléatoire additionnel
    \item Bords périodiques
  \end{itemize}
  
  \vspace{10pt}
  
  
  Cette simulation dépend donc de 3 paramètres :
  \begin{itemize}
    \item $\varepsilon$ potentiel de répulsion entre les particules
    \item $\sigma_{brown}$ écart-type du mouvement brownien
    \item $\varepsilon_{brown}$ amplitude du mouvement brownien
  \end{itemize}
  
  \vspace{10pt}

  Nous n'avons pas cité la masse des particules ni la force 
  de frottement. En effet, nous pouvons nous en passer en négligeant
  totalement l'inertie des particules. Les particules sont simplement déplacées
  d'un vecteur proportionnel à la force appliquée. Ce coefficient de proportionnalité
  est directement inclus dans le paramètre $\varepsilon$. Ainsi, il n'y a jamais besoin
  d'intégrer l'accélération des particules qui se déplacent.
  
  Formellement, nous pouvons donner une explication en adimensionnalisant
  l'équation du mouvement comme l'explique \cite{Dai} sur le forum Stack Exchange. Voici, 
  ci-dessous, une reformulation de sa démonstration. On rappelle que l'on note $F$ les
  forces inter-particulaires, $x$ leurs positions, $m$ 
  leurs masses (toutes égales), et $b$ le coefficient de frottement. 
  
  On peut choisir des constantes d'adimensionnalisation telles que $x = \chi\hat{x}$,
  $t = \tau\hat{t}$ et $F=\mathcal{F}\hat{F}$, en notant d'un chapeau les variables
  adimensionnées.  On peut alors réécrire l'équation (\ref{mvmt}) comme suit :

\begin{align}
  \frac{m\chi}{\tau^2}\frac{d^2\hat{x}}{d\hat{t}^2} + \frac{b\chi}{\tau}\frac{d\hat{x}}{d\hat{t}} & = \mathcal{F}\hat{F}(\hat{x}) \\
  \frac{m}{b\tau}\frac{d^2\hat{x}}{d\hat{t}^2} + \frac{d\hat{x}}{d\hat{t}} & = \frac{\mathcal{F}\tau}{b\chi}\hat{F}(\hat{x})
\end{align}

La constante multiplicative $\mathcal{F}\tau/b\chi$ peut être intégrée à la constante $\varepsilon$ de
l'équation (\ref{LJ}) de laquelle dérive la force. On obtient alors :

$$ \frac{m}{b\tau}\frac{d^2\hat{x}}{d\hat{t}^2} + \frac{d\hat{x}}{d\hat{t}} = \hat{F}(\hat{x}) $$

Qui est une forme adimensionnelle de notre équation de mouvement.
On peut choisir une échelle de temps telle que les dérivées soient "d'ordre 1" 
(i.e. $d\hat{x}/d\hat{t} = O(1)$ etc.). Si la constante adimensionnelle $m/b\tau \ll 1$ alors
le terme de dérivée seconde est négligeable devant les autres. On obtient alors :
\begin{equation}
  \frac{d\hat{x}}{d\hat{t}} = \hat{F}(x)
\end{equation}
%~ Dans notre cas, l'échelle spatiale est petite (inférieure au nanomètre) 
%~ et l'échelle temporelle longue (plusieurs dizaines de minutes). Comme $x = \chi\hat{x}$ et 
%~ $t = \tau\hat{t}$, ceci impose pour accomplir la condition $d\hat{x}/d\hat{t} = O(1)$,
%~ que $\frac{m\chi}{b\tau} \ll 1$.
%~ Dans notre cas, $\frac{m\chi}{b\tau} \ll 1$ .... à expliquer mais je n'ai pas d'ordre
%~ de grandeur pour le coefficient de frottement $b$. Autrement, même si ça n'a aucun sens
%~ parce que rien n'est homogène, on s'attend a $m$ petit et $\tau$ grand (car $\frac{\tau}{\chi} \sim \frac{t}{x}$)
%~ on considère que les frottements sont élevés et le tour est joué mais il faudrait le montrer...

Pour notre utilisation, si l'on considère que le coefficient de frottement
est grand : $b \gg \frac{m}{\tau}$, on peut négliger le terme d'accélération.
On obtient donc bien le résultat énoncé : il n'y a pas besoin d'intégrer
l'accélération pour déplacer les particules. Et, sous-réserve de modifier les
coefficients, le calcul simple de la force suffit. L'ajout d'un mouvement brownien
évite une répartition trop "lisse" qui ne correspond pas à l'observation et
peut permettre de sortir d'un minimum de potentiel local. En ce sens, il joue le
même rôle que le taux d'acceptation (ou température) du modèle de Metropolis.

%~ Trouver un hamiltonien du système ???-------> permettra une vérif du schéma numérique (peu utile car aléatoire supplémentaire)
%~ référence recuit-simulé 
Malgré toutes les simplifications effectuées, le sens physique de cette
modélisation parait tout de même plus développée qu'en utilisant l'algorithme
de Metropolis-Hasting \cite{Ber}. En effet pour le recuit simulé, le mode de déplacement
n'a pas de réel sens physique, mais seulement un sens statistique correspondant à l'observation.
Par ailleurs, une convergence plus rapide a été obtenu par notre méthode de déplacement par force.
En effet, elle ne nécessite qu'une seule évaluation locale des forces par déplacement
de particule, sans rejet, et tout en convergeant avec une baisse de potentiel.
De plus, les paramètres du recuit-simulé sont plus nombreux et plus difficiles à ajuster.



\section{Outils de performance pour la simulation}

La simulation numérique du problème modélisé est accélérée par différentes techniques
que nous allons présenter. Tout d'abord, comme nous avons montré que l'on peut se limiter
à une influence locale des particules les unes sur les autres, nous utilisons cette
propriété pour réduire le nombre de calculs nécessaires à la simulation. Un autre gain de
temps est obtenu par l'utilisation de la réciprocité des forces.

\begin {figure}[H]
  \begin{center}
    \resizebox{250pt}{!}{\input{support.tex}}
    \vspace{-12pt}
    \caption{\emph{Support de la fonction de répartition de la force des particules.}}
    \label{support}
  \end{center}
\end {figure} 
\vspace{-12pt}

Dans la suite, on considère que la distance moyenne normalisée entre deux particules est de 1. 
On souhaite imposer une interaction sur une distance $n_{voisins}$ que l'on choisit ici égale à 3. 
Pour cela on multiplie la force s'exerçant entre les particules par une fonction
support représenté sur la figure \ref{support}. Le support est égale à 1 sur la 
distance d'interaction souhaitée. Une transition est faite sur 10\% de la distance d'interaction.
On passe de 1 à 0 avec continuité de la dérivée pour éviter une variation brutale de la force
lorsqu'une particule entre au bord de la zone d'influence.

  \begin{figure}[H]
		  \begin{center}
        %trim{ left lower right upper}
        \includegraphics[width=200pt,trim={10cm 10.5cm 7.7cm 17cm},clip]{images/drawing.pdf}\\
      \end{center}
    \vspace{-10pt}
    \caption{\emph{Représentation des buckets avec un voisinage marqué en gris.
    Une particule et le support de sa distance d'interaction sont aussi représentés.} }
    \label{bucket}
 \end{figure}

Nous subdivisons le domaine carré de départ en $n_{b}^{2}$ "buckets" carrés. On choisit $n_{b}$
de sorte que la longueur du côté de chaque bucket soit supérieure à $3.3$. De cette façon,
la fonction support liée à une particule est nulle dans tous les buckets, sauf le bucket où
se situe la particule et les buckets directement voisins, comme représenté sur la figure \ref{bucket}.
Ceci permet de ne comparer les distances des particules entre elles qu'au sein d'un
sous-ensemble des particules du domaine. Pour un ensemble contenant $n_{p}$ particules,
ceci réduit la complexité de $n_{p}^{2}$ à $n_{p}.9.n_{p}/n_{b}$.
Sous réserve que les particules soient bien réparties, $n_{b} \propto \sqrt{n_{p}}$,
la complexité est donc réduite à $O(n_{p}^{3/2})$.

Pour exploiter la réciprocité des forces, il faut s'assurer que chaque force
inter-particulaire n'est calculée qu'une fois par couple de particule et non
une fois par particule. Au sein d'un même bucket, ceci est possible en ne faisant intéragir  
avec une particule que celles qui ont un indice supérieur. Entre les buckets, 
on fait intéragir les particules des buckets d'une diagonale sur deux avec
les 4 buckets voisins (partageant un bord commun) et les buckets d'une colonne sur deux
avec les 4 buckets voisins en diagonale (partageant un coin commun). Cette répartition des 
interactions entre les buckets assure que chaque bucket n'interagît que 
dans un sens avec chacun de ses 8 voisins. Pour faciliter la gestion des
bords périodique avec cette façon de procéder, on imposera que $n_{b}$ soit pair.\\

En mémoire, le stockage est contiguë par bucket et d'un bucket au suivant horizontalement.
Comme les particules sont souvent amenées à passer d'un bucket à l'autre,
la structure de donnée est adaptée à ce cas.
Un bucket est une liste dynamique de points munis d'un tag.
 L'ajout d'un tag de 1 octet au stockage des deux coordonnées de type double n'ajoute que 6\%
à la taille des données. Si le tag est à 1, le point considéré est
actif dans le bucket et sera pris en compte dans les calculs. S'il est à -1, le point figure en
mémoire mais ne sera pas pris en compte. Ainsi effacer un point ne provoque aucun mouvement de
mémoire et ajouter un point peut se faire rapidement grâce à la gestion dynamique du type vector.
Le taux de points désactivés est calculé au fur et à mesure des modifications de manière à densifier le stockage des
points actifs lorsque c'est nécessaire. 

Ce sont les mêmes points qui passeront d'un bucket
à un autre du fait de l'oscillation des particules autour d'un point d'équilibre.
Ainsi, les mouvements de mémoire se font en particuliers sur des points situés 
en queue du stockage de chaque bucket. C'est avantageux pour limiter la portée du compactage des données.\\

Après la mise en place de la structure de données, la parallélisation OpenMP des parties
les plus coûteuses s'est faite d'elle même et une simple parallélisation de
boucle au niveau du parcours des buckets a permis un bon gain de performances. On ne vise pas
l'optimalité donc aucune étude sérieuse des performances n'a été faite. 
Pour avoir tout de même une vague indication des performances, regardons le cas traité dans ce rapport.
La simulation permettant d'obtenir la figure \ref{delaunaySSI} correspond à 10000 itérations
de l'algorithme sur un domaine contenant près de 6000 particules. Le tout s'exécute en moins
de 30 secondes sur un ordinateur portable. Si l'on multiplie par 10 le nombre de particules,
on multiplie aussi par 10 le temps d'exécution. Ces performances sont suffisantes pour le type
de simulation que nous voulons effectuer.

\newpage
\section{Post-traitement et comparaison avec l'observation}

Cette section est consacrée à donner un sens à "résultat cohérent avec l'observation",
chiffrer ce que c'est qu'une répartition "lisse" des particules et, plus généralement,
utiliser les outils d'évaluation de l'organisation globale précédemment développés.


\subsection{Représentation enrichie}

  Lors de l'observation, une étape de traitement d'image est indispensable pour effectuer
  la liaison entre l'image AFM et l'étude de l'organisation des molécules. Cette étape
  peut déformer l'image, ce qui résulte en trois différents types d'erreurs: la détection d'une
  particule là où il n'y en a pas, la non détection d'une particule et l'erreur sur l'emplacement
  des particules.
  La simulation donne accès aux coordonnées des particules mais permet aussi
  d'en faire un export graphique. Ainsi, nous pouvons utiliser le programme de
  post-traitement en traitant indépendamment ces deux informations. Ceci permet de
  mesurer la différence entre les positions réelles des particules et leurs positions
  mesurées par le programme de traitement d'image. La comparaison
  visuelle des images de la figure \ref{delaunaySSI} montre que l'analyse d'image ne
  déforme pas l'organisation globale de manière trop flagrante. Cependant, on perçoit
  quelques différences locales. 
  %~ Elles sont principalement dues au filtrage passe-bande 
  %~ effectué et à la superposition des représentations des particules. 
  %~ Le filtre passe-bande utilisé de manière très sélective peut, dans certains cas,
  %~ régulariser la répartition et provoquer la détection de particules inexistantes. Ce cas se
  %~ produit le plus souvent là où on en attendrait une particule s'il n'y avait pas de défauts.
  Il est possible de régler
  la largeur de la bande passante pour pallier ce problème mais il faudra faire
  un compromis entre la détection de particules inexistantes et la non-détection
  de particules peu visibles. Dans le cas de l'export graphique de la simulation,
  puis réinterprétation des positions des particules par l'analyse d'image, les paramètres de
  filtrage par défaut sont utilisés sans adaptation spécifique. De cette façon, la déformation
  liée au traitement d'image est similaire dans les deux cas. 

  \begin {figure}[H]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.49\textwidth,trim={0cm 5cm 0cm 4.8cm},clip]{Tests/domain10_out.pdf}
      \includegraphics[width=0.49\textwidth,trim={0cm 5cm 0cm 4.8cm},clip]{Tests/domain10_Image_out.pdf}\\
      \caption{\emph{Représentation de la répartition des particules simulées avec mise en valeur des défauts
      et coloration selon l'orientation. À gauche, traitement sans analyse d'image. À droite export graphique
      de la simulation puis import avec analyse d'image.}}
      \label{delaunaySSI}
    \end{center}
  \end {figure} 
  
  L'image de la figure \ref{delaunayO} correspond à une observation au microscope à force atomique (AFM) du même nombre de particules,
  agencées d'une façon différente. On retrouve cependant des caractéristiques communes. Par exemple,
  deux zones d'orientations très différentes (appelées grains) sont séparées par des dislocations (paires de défauts marquées en noir et blanc et reliées par un trait noir).
  Ces dislocations sont plus nombreuses aux interfaces entre des grains d'orientations très différentes
  (une différence allant jusqu'à $\pi/6$) qu'aux interfaces entre des grains d'orientations similaires.
  La forme sinueuse des bords de grains montre qu'ils ne se forment pas seulement par une croissance autour
  d'une amorce de départ, comme on l'observe dans la plupart des cristallisations métalliques. On observe des
  formes ressemblant d'avantage à de la recristallisation dynamique \cite{Ura}.
  
  \begin {figure}[H]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.49\textwidth,trim={0cm 5cm 0cm 4.8cm},clip]{Tests/sd11-sd19-50-50-thfmeoh-2h-sio2011_out.pdf}
      \caption{\emph{Représentation de la répartition des particules avec mise en valeur des défauts
      et coloration selon l'orientation. Reconnaissance des positions des particules par analyse d'image.}}
      \label{delaunayO}
    \end{center}
  \end {figure} 

\subsection{Énergie potentielle}
  La courbe sur la figure \ref{potentialEnergy} représente l'évolution de l'énergie
  potentielle du système de particules au cours des étapes de simulation. Elle 
  confirme que notre modèle converge avec une baisse de l'énergie potentielle globale. On
  perçoit clairement une stabilisation du système autour de l'itération 400. À cette étape,
  on passe d'une phase amorphe à une phase cristalline. L'évolution de l'organisation
  se fait alors par recristallisation dynamique.
  \begin {figure}[H]
    \begin{center}
      \resizebox{250pt}{!}{\input{potentialEnergy_zoom.tex}}
      \caption{\emph{Energie potentielle du système entier au cours des étapes de simulation. Échelle verticale logarithmique. }}
      \label{potentialEnergy}
    \end{center}
  \end {figure} 


  
\subsection{Histogrammes de répartition des plus proches voisins}

\emph{Une amélioration du code a permit de régler le problème d'imprécision sur les positions que l'on voit dans cette partie.}

Les histogrammes \ref{ppvSSI} et \ref{ppvO} représentant les répartitions des distances des plus
  proches voisins montrent que cette mesure est très altérée par l'étape d'analyse d'image.
  La valeur moyenne est assez bien conservée mais la répartition est perdue. On remarque que cette
  donnée nécessite une très grande précision sur les positions des particules et peut varier avec une
  amplitude double de la variation de position des particules (car dépend d'une distance entre deux particules).


  \begin{figure}[H]
		  \begin{center}
        %trim{ left lower right upper}
        \includegraphics[width=130pt,trim={13cm 0.65cm 4cm 26.1cm},clip]{Tests/domain10_out.pdf}
        \includegraphics[width=130pt,trim={13cm 0.65cm 4cm 26.1cm},clip]{Tests/domain10_Image_out.pdf}\\
        \end{center}
    \vspace{-10pt}
    \caption{\emph{Histogramme des distances des plus proches voisins des particules simulées. À gauche, en utilisant les coordonnées, à droite, utilisation du traitement d'image.} }
    \label{ppvSSI}
 \end{figure}

  \begin{figure}[H]
		  \begin{center}
        %trim{ left lower right upper}
        \includegraphics[width=130pt,trim={13cm 0.65cm 4cm 26.1cm},clip]{Tests/sd11-sd19-50-50-thfmeoh-2h-sio2011_out.pdf}\\
      \end{center}
    \vspace{-10pt}
    \caption{\emph{Histogramme des distances des plus proches voisins des particules observées.} }
    \label{ppvO}
 \end{figure}

\subsection{Corrélations organisationnelles} 
 
  Les figures \ref{pairCorrelationS}, \ref{pairCorrelationSI}, et \ref{pairCorrelationO} permettent
  de comparer les organisations globales. On perçoit, en comparant les figures \ref{pairCorrelationS}
  et \ref{pairCorrelationSI}, que l'analyse d'image peut bruiter ces données.
  En effet, bien que chaque particule soit bien détectée à son emplacement,
  les positions varient légèrement du fait de la quantification et des
  déformations subies lors du traitement d'image. Par ailleurs, le 
  traitement a été conçu pour les images AFM et non
  aux sorties graphiques de la simulation. Ceci explique le bruit plus 
  important sur la courbe de la figure \ref{pairCorrelationSI} que sur 
  la courbe de la figure \ref{pairCorrelationO}. Malgré les incertitudes
  liées au bruit et à l'aléatoire des dispositions des particules, on obtient
  des courbes de corrélations qui ont des caractéristiques similaires aux observations.
  On peut jouer sur ces courbes en modifiant les paramètres de simulation
  comme les amplitudes de la force (paramètre $\varepsilon$) et du mouvement Brownien.
  Une amplitude très élevée ne permet pas de cristallisation. Ceci résulte en une phase
  amorphe en mouvement. Une amplitude très faible rend le mouvement Brownien prépondérant
  et aboutit aussi à une phase amorphe mais moins rapidement. Si l'on utilise un mouvement
  Bownien nul, l'amplitude n'a d'influence que sur le nombre d'étapes nécessaires à l'obtention
  d'une répartition homogène. Elle n'influence pas le type de cristallisation mais la vitesse
  à laquelle on obtient une certaine taille de grain. On peut comparer les pentes des
  courbes de corrélation orientationnelles pour soutenir cette affirmation.
  
  
    \begin {figure}[H]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth,trim={0cm 0cm 7cm 22.6cm},clip]{Tests/domain10_pairCorrelation.pdf}
      \caption{\emph{Corrélations de paire et orientationnelle des particules simulées. Traitement des coordonnées, sans traitement d'image.}}
      \label{pairCorrelationS}
      \end{center}
  \end {figure} 
  
  
  \begin {figure}[H]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth,trim={0cm 0cm 7cm 22.6cm},clip]{Tests/domain10_Image_pairCorrelation.pdf}
      \caption{\emph{Corrélations de paire et orientationnelle des particules simulées. Enregistrement graphique puis importation avec analyse d'image.}}
      \label{pairCorrelationSI}
      \end{center}
  \end {figure} 

  \begin {figure}[H]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth,trim={0cm 0cm 7cm 22.6cm},clip]{Tests/sd11-sd19-50-50-thfmeoh-2h-sio2011_pairCorrelation.pdf}
      \caption{\emph{Corrélations de paire et orientationnelle des particules observées. Importation avec analyse d'image.}}
      \label{pairCorrelationO}
      \end{center}
  \end {figure} 
  
  Il est possible de faire varier la taille des grains obtenus (simulation du changement
  de température de recuit) en jouant sur l'équilibre entre l'amplitude du mouvement
  Brownien et l'amplitude des forces $\varepsilon$.
  D'une simulation à l'autre, selon l'aléatoire du mouvement Brownien et
  de la disposition initiale, on obtiendra différents résultats mais comparables
  par leurs aspects globaux comme le taux de défauts, le nombre de grains, ainsi que les 
  corrélations positionnelle et orientationnelle. Ces paramètres sont ceux que l'on compare
  entre les simulations et les observations et son stable entres des simulations utilisant
  les mêmes paramètres.
  
  La figure \ref{ksi6} représente l'évolution du paramètre $\xi_{6}$ au cours de 15000 itérations.
  Le paramètre $\xi_{6}$ correspond à la pente de l'approximation exponentielle de la corrélation
  orientationnelle (courbe g6). C'est à dire que l'on écrit $g_{6} \approx a\exp^{-d x/\xi_{6}}$ avec $d$
  la distance interparticulaire moyenne et $x$ la distance normalisée.
  À partir de l'itération 2000, la courbe est affine (en échelle log, donc exponentielle).
  Ce qui correspond aux observations expérimentales. Pour calculer le coefficient reliant
  le temps de recuit réel avec le nombre d'itérations de la simulation, il faut trouver le coefficient
  qui fait correspondre les pentes des courbes de $\xi_{6}$. Naturellement, celui-ci peut varier en fonctions des
  paramètres de la simulation et ceux de l'expérience.
  
  \begin {figure}[H]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth]{images/ksi6Plat.png}
      \caption{\emph{Évolution du paramètre $\xi_{6}$ au cours des itérations.
       L'échelle horizontale est à multiplier par 100 pour obtenir le nombre
       d'itérations. L'échelle verticale est logarithmique.}}
      \label{ksi6}
    \end{center}
  \end {figure} 
  
   
  %~ Ceci implique qu'à partir d'une certaine étape de simulation, les déplacements
  %~ des particules avec le modèle employé est compatible avec le modèle de recuit-simulé de
  %~ type Monte-Carlo. En effet, chaque étape produit un déplacement qui, s'il avait été tiré
  %~ aléatoirement, aurait été accepté comme déplacement valide par la méthode de Monte-Carlo.


	 %~ \begin{figure}[H]
		  %~ \begin{center}
        %~ %trim{ left lower right upper}
        %~ \includegraphics[width=130pt,trim={0cm 5cm 0cm 4.8cm},clip]{images/domain0.pdf}
        %~ \includegraphics[width=130pt,trim={4cm 0.65cm 13cm 24.5cm},clip]{images/sd3onvawe_cf4_o21min5_out.pdf}\\
      %~ \end{center}
    %~ \vspace{-10pt}
    %~ \caption{\emph{Histogramme des orientations d'organisation des cylindres, cas expérimental sur surface ondulée.} }
    %~ \label{Graphe}
 %~ \end{figure}
 %~ 
 

\section{Agencement amélioré sur surface ondulée}

La principale motivation de la création du programme de simulation de recuit
était la compréhension du phénomène sur surface ondulée. En effet, il a été montré par
K. Aissou dans l'article \cite{Ais2} qu'une surface ondulée permet un bien meilleur agencement
des copolymères à bloc. Cependant ce phénomène n'est pas bien expliqué.

\subsection{Observations expérimentales}

  La figure \ref{ondObs} est une représentation de l'agencement observé
  pour un recuit réel sur surface ondulée. La surface décrit une sinusoïde dans
  la direction horizontale. La densité de défaut obtenue est inférieur à 2\%, 
  ce qui est bien inférieur aux autres observations sur surface plane. L'agencement est composé d'un
  seul grain contenant près de deux mille cylindres.
  Naturellement, on obtient une orientation majoritaire de l'orientation d'organisation
  des cylindres. Cette orientation est bien sûr celle du mono-grain. C'est
  systématiquement cette même orientation qui est majoritaire sur les observations
  d'agencement sur surface ondulée. Si l'on change la direction des ondulations, on
  change de la même façon l'orientation majoritaire.

  \begin {figure}[H]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.7\textwidth,trim={0cm 5cm 0cm 4.8cm},clip]{images/csm6_80c_2h_a05nm8_out.pdf}\\
      \caption{\emph{Représentation de la répartition des particules sur surface ondulée observées à l'AFM 
      avec mise en valeur des défauts et coloration selon l'orientation.}}
      \label{ondObs}
    \end{center}
  \end {figure} 
  
  Au delà de l'obtention de ces résultats positifs d'organisation cohérente
  sur de grandes distances, nous souhaitons comprendre les phénomènes sous-jacents.
  Pour tester si les forces entre les particules sont différentes selon la hauteur,
  (donc ici la position horizontale) la figure \ref{ondObsExp} présente 
  la même observation mais avec une coloration
  selon la dilatation par rapport à la distance moyenne.

  \begin {figure}[H]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.7\textwidth,trim={0cm 5cm 0cm 4.8cm},clip]{images/csm6_80c_2h_a05nm8_outExp.pdf}\\
      \caption{\emph{Représentation de la répartition des particules sur surface ondulée observées à l'AFM 
      avec mise en valeur des défauts et coloration selon la dilatation.}}
      \label{ondObsExp}
    \end{center}
  \end {figure} 
  
  On s'aperçoit que la distance entre les particules n'est pas impactée par
  les ondulations de la surface. De même, on n'observe pas de déformation de 
  cisaillement dépendant de l'ondulation. On peut donc considérer qu'il n'y
  a pas d'influence d'un potentiel géométrique tel que décrit par l'article
  de Vincenzo Vitelli \textit{et al.} \cite{Vit}. De plus cette étude montre
  que l'on devrait obtenir des alignement de défauts sur les crêtes des ondulations
  de la surface. Or sur la figure \ref{ondObsErr} qui représente une autre observation
  , on perçoit bien des alignements de défauts mais ils sont situés dans les creux 
  des ondulations. C'est donc très clairement un autre phénomène qui interagit avec
  l'agencement.
   
  \begin{figure}[H]
    \begin{center}
      \begin {tikzpicture}
     
        \node[anchor=south west,inner sep=0] (image) at (0,0)  {\includegraphics[width=0.7\textwidth,trim={0cm 5cm 0cm 4.8cm},clip]{images/csm6_80c_2h_a2nm3_out.pdf}};
        
        \begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}]
          \draw[ultra thick, scale=0.1, domain=0.1:10, smooth, variable=\x, black] plot (\x,{cos(\x*29*3.1415-32)/2+10.5});
        \end{scope}
        \label{ondObsErr}
      
      \end {tikzpicture}
      \caption{\emph{Représentation de la répartition des particules sur surface ondulée observées à l'AFM 
        avec mise en valeur des défauts et coloration selon l'orientation. L'ondulation approximative de
        la surface est représentée au dessus.}}
    \end{center}    
  \end{figure}
  
  À la lumière de ces observations, on sait que l'interaction de la
  surface sur l'agencement ne modifie pas la distance à l'équilibre des particules,
  favorise une direction d'agencement et a tendance à produire des défauts dans les creux.
  
  On peut ainsi négliger la différence de distance entre les particules dû à la distance
  curviligne dans la direction horizontale car son impact se répercuterait sur la distance
  inter-particulaire. L'interaction avec la surface doit se traduire en une force 
  anisotrope (puisqu'une direction est privilégiée) mais conservant une distance
  d'équilibre isotrope (puisqu'aucune déformation n'est observée). Dans la section suivante,
  nous allons tenter de simuler ce comportement, ce qui pourra nous donner une indication sur
  les phénomènes réels en cause.
  
  \subsection{Simulation numérique}
  
  L'outils de simulation créé applique des forces purement répulsives entre les
  particules. Ceci ne permet pas de définir une distance d'équilibre (qui est créée
  par l'annulation de deux forces opposées). On ne peut donc pas ajouter de force
  dépendant de la position sans déformation de l'agencement. Cependant, en conservant
  les mêmes forces, il est possible de ralentir une direction par rapport à l'autre.
  Ceci permet de conserver la distance d'équilibre et d'introduire une anisotropie.
  Pour l'instant, nous choisissons un ralentissement uniforme dans la direction
  horizontale. On ne prend donc pas en compte l'aspect sinusoïdal qui crée l'alignement
  des défauts. Le résultat de la figure \ref{simAni} montre que l'on obtient un résultat
  très similaire avec une orientation qui s'aligne avec l'anisotropie. La différence de couleur
  avec l'image d'observation (figure \ref{ondObs}) correspond à une différence d'angle de 6° qui peut être dû à une
  erreur d'alignement entre les ondulations et la verticale de l'image.
  
  \begin {figure}[H]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.7\textwidth,trim={0cm 5cm 0cm 4.8cm},clip]{images/domain030_out.pdf}\\
      \caption{\emph{Représentation de la répartition des particules simulées avec anisotropie des déplacements.
      Mise en valeur des défauts et coloration selon l'orientation.}}
      \label{simAni}
    \end{center}
  \end {figure} 
  
  On peut ajouter l'aspect sinusoïdal en modifiant ce coefficient d'anisotropie
  selon la position horizontale. En faisant varier les paramètres de simulation et
  en choisissant un des résultats  qui ressemble à l'observation de la figure 
  \ref{simAni}, on obtient la figure \ref{simAniVag}.
  
  \begin{figure}[H]
    \begin{center}
      \begin {tikzpicture}
        \node[anchor=south west,inner sep=0] (image) at (0,0)  {\includegraphics[width=0.7\textwidth,trim={0cm 5cm 0cm 4.8cm},clip]{images/domain050_outVagues.pdf}};
        \begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}]
          \draw[ultra thick, scale=0.1, domain=0.1:9.9, smooth, variable=\x, black] plot (\x,{sin((\x*35-32.5)*3.1415)/2+10.5});
        \end{scope}
      \end {tikzpicture}
      \caption{\emph{Représentation de la répartition des particules simulées avec anisotropie des déplacements
      variant périodiquement. Mise en valeur des défauts et coloration selon l'orientation.L'ondulation simulée de
        la surface est représentée au dessus.}}
      \label{simAniVag}
    \end{center}    
  \end{figure}
  
  \subsection{Hypothèse de fonctionnement}
  
  Pour introduire l'anisotropie de déplacement, un simple coefficient de ralentissement
  est introduit sur le déplacement dans une des directions. Pour un déplacement de
  $dr_{x}$,$dr_{y}$, et un ralentissement $s_{ani}$ on applique l'équation \ref{eqAni}.
  Le coefficient $c_{s_{ani}}$ assure la conservation de la norme du déplacement.
  
  \begin{equation}
    \begin{array}{rcl}
      c_{s_{ani}} &=& \sqrt{\frac{dr_{x}^{2}+dr_{y}^{2}}{dr_{x}^{2}s_{ani}^{2}+dr_{y}^{2}}}\\
      dr_{x} &\rightarrow& c dr_{x} s_{ani}\\
      dr_{y} &\rightarrow& c dr_{y}
      \label{eqAni}
    \end{array}
  \end{equation}
  
  L'équation \ref{eqAniSin} décrit la prise en compte du caractère sinusoïdal
  du ralentissement horizontal dans le coefficient $s_{ani}$ qui dépend maintenant
  de la position horizontale $x$. On introduit la
  fréquence des ondulations $f$ et l'intensité de ralentissement sinusoïdal $\alpha$.
  La constante $a$ est la valeur maximale du coefficient d'anisotropie, on doit garantir
  $a>\alpha$ pour que la valeur reste cohérente.
  
  \begin{equation}
    \begin{array}{rcl}
      s_{ani}(x) = a-\alpha\frac{1+sin(2 \pi f x + \pi/2)}{2}
      \label{eqAniSin}
    \end{array}
  \end{equation}
  
  Ces équations permettent l'obtention des résultats montrés précédemment.
  Ils correspondent aux observations sur tous les critères
  étudiés à savoir meilleur organisation, même orientation privilégiée par rapport à
  l'anisotropie, concentration de défauts identiques et absence de déformation de
  l'agencement (dilatation, cisaillement). On peut donc penser que l'anisotropie
  introduite décrit un phénomène physique réel.
  
  Il est possible de mesurer l'anisotropie introduite en calculant un rapport
  de déplacement. L'équation \ref{eqdep} montre comment on calcule ce rapport $dr_{x/y}$.
 
  \begin{equation}
    dr_{x/y} = sqrt(\sum_{iterations}\sum_{particules}\frac{dr_{x}^{2}}{dr_{y}^{2}})
    \label{eqdep}
  \end{equation}
  
   On peut alors analyser globalement le comportement du système en observant
   l'évolution de l'anisotropie au cours des itérations. Les courbes \ref{rapdep} et \ref{rapdep2}
   représente l'évolution du paramètre $dr_{x/y}$ pour $n$ le nombre d'itérations effectuées (cumulatif)
   et $n=1$ (instantané). Le facteur $s_{ani}$ ne varie
   pas et pourtant, comme on le voit sur les courbes \ref{rapdep} et \ref{rapdep2}, le
   rapport de déplacement augmente. Ceci est dû au fait que l'équilibre
   est atteint par colonne plus rapidement car les déplacements verticaux sont plus grands.
   Ainsi les particules se stabilisent verticalement avant d'être stables horizontalement.
   De plus, si les déplacements dus aux forces deviennent petits à l'équilibre, le mouvement brownien
   thermique (qui lui est isotrope) tendrait à équilibrer lentement le rapport de déplacement et donc
   à amplifier son augmentation.
   
  \begin {figure}[H]
    \begin{center}
      \resizebox{250pt}{!}{\input{xyout.tex}}
      \vspace{-12pt}
      \caption{\emph{Évolution du rapport de déplacement cumulatif au cours des itérations.}}
      \label{rapdep}
    \end{center}
  \end {figure} 
  
  \begin {figure}[H]
    \begin{center}
      \resizebox{250pt}{!}{\input{xyout2.tex}}
      \vspace{-12pt}
      \caption{\emph{Évolution du rapport de déplacement instantané au cours des itérations.}}
      \label{rapdep2}
    \end{center}
  \end {figure} 
  
 \subsection{Analyse des résultats de simulation}
 
 La simulation permet d'obtenir des résultats très similaires aux observations.
 Nous pouvons donc observer les phénomènes simulés pour essayer de comprendre les
 mécanismes réels. Par la même occasion, étant donné que le modèle employé pour la simulation
 est très simplifié par rapport à la complexité des interactions réelles, il est
 important de trouver les limites de validité de la simulation.
 
 La figure \ref{defautsOnd} représente l'évolution du nombre de défauts au cours de 15000 itérations
 pour la simulation d'une surface ondulée. On a un résultat similaire à celui obtenu pour une surface plane
 mais avec une réelle convergence vers 0 car on obtient un mono-grain qui correspond au minimum de potentiel
 global plutôt qu'une stabilisation sur un minimum local comme dans le cas des poly-grains sur surface plane.
 Les poly-grains étant nécessairement séparés par des défauts, il n'était pas possible de converger vers 0.
 
  \begin {figure}[H]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth]{images/defauts.png}
      \caption{\emph{Évolution du nombre de défauts au cours des itérations.
       L'échelle horizontale est à multiplier par 100 pour obtenir le nombre
       d'itérations.}}
      \label{defautsOnd}
    \end{center}
  \end {figure} 
  
  La figure \ref{ksi6Ond} représente l'évolution du paramètre $\xi_{6}$ au cours de 15000 itérations
  pour la simulation d'une surface ondulée. Cette courbe a une évolution affine (en échelle log) ce qui
  correspond à ce que l'on a observé figure \ref{ksi6} pour une surface plane. La différence qui nous 
  intéresse est qu'avec les mêmes paramètres, on obtient ici une pente dix fois supérieure.
  La surface ondulée permet donc d'obtenir une cohérence orientationnelle de l'agencement bien
  plus rapidement.
  
  \begin {figure}[H]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth]{images/ksi6.png}
      \caption{\emph{Évolution du paramètre $\xi_{6}$ au cours des itérations.
       L'échelle horizontale est à multiplier par 100 pour obtenir le nombre
       d'itérations. L'échelle verticale est logarithmique.}}
      \label{ksi6Ond}
    \end{center}
  \end {figure} 
  
  La visualisation de différents résultats de simulations en jouant sur les paramètres
  donne à penser que plus le coefficient d'anisotropie $s_{ani}$ est faible (milieu très anisotrope)
  plus la croissance du paramètre $\xi_{6}$ est rapide. Cependant, à partir d'une
  certaine valeur basse, on observe une sorte de transition de phase, c'est à dire qu'il n'y a plus
  du tout d'organisation en cristaux, les particules s'organisent en phase amorphe. Il n'y a alors
  plus aucune cohérence orientationnelle quel que soit le nombre d'itérations.
  
  Ainsi, l'alignement des défauts dans les creux des ondulations pourrait être la conséquence d'un
  dépassement local du seuil de transition de phase. On peut donc supprimer ces défauts en faisant
  en sorte que le coefficient $s_{ani}(x)$ soit toujours supérieur au seuil quelque soit $x$. Cependant
  on augmente alors globalement le coefficient $s_{ani}$, ce qui ralenti l'obtention d'une bonne
  cohérence orientationnelle. On voudra donc se placer à la limite pour diminuer le temps de recuit
  tout en diminuant le taux de défauts. En notant la limite $\epsilon_{min}$, il faut assurer $a-\alpha>\epsilon_{min}$
  dans l'équation \ref{eqAniSin}. 
  
  En pratique, les coefficients $a$ et $\alpha$ sont liés et ne
  peuvent pas être choisis indépendamment. L'épaisseur de dépôt et la variation d'épaisseur 
  jouent un rôle sur ces coefficients. On doit donc jouer sur l'amplitude et la fréquence des
  ondulations pour influencer la variation d'épaisseur. Il faut aussi adapter l'épaisseur 
  moyenne de dépôt.
  
  Par ailleurs, augmenter la fréquence des ondulations parait favoriser 
  des positions moins précises (histogramme des plus proches voisins plus large)
  mais garanti un taux de défauts inférieur.
  
\section{Paramétrage de l'outil de simulation}

Cette section a vocation à aider de manière appliquée à la compréhension
de l'influence des différents paramètres sur les résultats. Il est possible
en effet de relier par l'expérience ou le calcul les paramètres d'entrée
avec un effet attendu sur le résultat global.

\subsection{Paramètres d'amplitude de mouvement}

Les paramètres sont normalisés de manière à ce que l'amplitude des mouvement
soit un facteur de la distance inter-particulaire moyenne. Ceci garanti la
stabilité du comportement du système pour un paramétrage donné, quel que soit
le nombre de particules à simuler. Le mouvement est décomposé en deux sources: les forces inter-particulaires
et le mouvement aléatoire additionnel. 

\paragraph{Forces inter-particulaires:}
Les déplacements dus aux forces sont calculées par la partie
répulsive de la force dérivant du potentiel de Lennard-Jones multipliées par
des facteurs physique et numériques. Dans le programme, on ne différencie
pas ces facteurs. On considérera un unique facteur comprenant le pas de temps du
schéma numérique et les paramètres physiques. Ce facteur est noté eps dans le fichier
\textit{settings.txt} et doit avoir une valeur de l'ordre de $10^{-3}$.
Le modifier revient à modifier le pas de temps ou les paramètres
physiques comme par exemple le potentiel de répulsion ou la viscosité.
Augmenter cette valeur revient à peu près à augmenter le rapport 
\textit{nombre d'itérations/temps physique}. Cependant, une valeur trop grande
empêche le système de se stabiliser.


\paragraph{Mouvement aléatoire:}
Le mouvement aléatoire s'ajoute au mouvement précédent à chaque déplacement.
Il suit une loi normale centrée. On peut influencer son amplitude en
modifiant l'unique paramètre sigmaBro qui règle l'écart-type de la loi aléatoire.
Une valeur élevée par rapport à l'amplitude des déplacements liés aux forces
désordonne le système. Une valeur faible le gèle dans des positions d'équilibres.
Physiquement, ce paramètre
correspond à peu près à la température. À coefficient eps constant et tant
que l'on reste dans un même type d'organisation, augmenter
sigmaBro résulte en une diminution de l'amplitude de la corrélation de paire et
un étalement de l'histogramme des plus proches voisins.

\subsection{Paramètres d'anisotropie de déplacement}
Les trois autres paramètres concernent le modèle de surface ondulée. Ils
apparaissent dans le calcul de l'anisotropie $S_{ani}$, équation \ref{eqAniSin}, qui intervient dans
l'équation \ref{eqAni}. 

\paragraph{Anisotropie constante:}
Dans la simulation, il est possible d'ajouter une anisotropie 
indépendante des ondulations de la surface. Le coefficient \textit{aniConst} (noté $a$ dans l'équation \ref{eqAniSin})
permet de favoriser les déplacement dans une direction plutôt qu'une autre.
Ce coefficient doit rester dans $]0,2[$. Une valeur de 0 correspond à
un déplacement purement vertical des particules, tous les déplacements
horizontaux sont multipliés par 0. Une valeur de 2 correspond  à un déplacement
purement vertical. À 1 il n'y a pas d'anisotropie constante.

\paragraph{Anisotropie sinusoïdale et fréquence:}
Il est possible de régler la fréquence des ondulations de la surface par
le coefficient \textit{freqSin}. Cependant il faut tenir compte de la
périodicité du domaine qui impose de choisir un nombre entier. Le 
coefficient \textit{aniSin} (noté $\alpha$ dans l'équation \ref{eqAniSin})
règle l'amplitude de l'anisotropie sinusoïdale. Sa valeur doit rester dans
$]0,aniConst[$. À 0, il n'y a pas d'anisotropie sinusoïdale. Aux
extrêmes, les déplacements dans une des directions, des particules placés
dans les creux des ondulations, sont bloquées.


\newpage
\section*{Conclusion}
  Nous avons simulé le comportement de copolymères à bloc lors
  de leur agencement en cristaux 2D par recuit. Pour ce faire, modèle très simplifié
  d'application des force a été introduit et rapidement
  comparé à une méthode de recuit simulé de type Monte-Carlo. Même si des validations plus approfondies 
  seraient utiles pour mieux comprendre les limites du modèle employé, les résultats sont encourageants.
  Le post-traitement des simulations comparé à celui des observations expérimentales montre une bonne
  correspondance. Il a aussi été possible de simuler le recuit sur surface ondulée et de donner ainsi 
  une explication possible aux phénomènes observés expérimentalement.
  Les capacités de simulation obtenues nous permettent de simuler,
  en un temps très raisonnable, 
  des systèmes comportant plus de particules que ce que l'on peut observer à l'AFM en
  une image.
%~ \section{Applications sur surface courbe}
 %~ 
%~ Modélisation, résultats...

\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{biblio}

\end{document}
